### 18. Спецификации требований: назначение, проблемы. Содержание документа "Спецификация требований". Стандарты спецификации требований.

#### Спецификации требований: назначение, проблемы.
Спецификация требований программного обеспечения — законченное описание поведения программы, которую требуется разработать. Включает ряд пользовательских сценариев (англ. use cases), которые описывают все варианты взаимодействия между пользователями и программным обеспечением.  
Пользовательские сценарии являются средством представления функциональных требований. В дополнение к пользовательским сценариям, спецификация также содержит нефункциональные требования, которые налагают ограничения на дизайн или реализацию (такие как требования производительности, стандарты качества, или проектные ограничения).  
На инженерном жаргоне, да и в терминологии ряда методологий, устоялся термин “software requirements specification” (SRS)– спецификация программных требований. Для сложных систем, на самом деле, существует целый комплекс спецификаций, документов, которые являются результатом сбора и анализа требований, их моделирования и архитектурного проектирования. Эти документы систематически анализируются, в них вносятся изменения, они пересматриваются и утверждаются. Чаще всего, для описания комплексных проектов (в части требований) используется три основных документа (спецификации):
* Определение системы (system definition)
* Системные требования (system requirements)
* Программные требования (software requirements)

**Спецификация системных требований (System Requirements Specification).**
В сложных проектах принято разделять спецификацию системных требований (system requirements) и спецификацию программных требований (software requirements). При таком подходе программные требования порождаются системными требованиями и детализируют требования к компонентам и подсистемам программного обеспечения.

**Спецификация программных требований (Software Requirements Specification - SRS).**
Часто эту спецификацию называют “требованиями к программному обеспечению”. Все же, учитывая существование дисциплин системной и программной инженерии, мы используем термин “программные требования”, как более точно подходящий по смыслу по моему мнению. Программные требования устанавливают основные соглашения между пользователями (заказчиками) и разработчиками (исполнителями) в отношении того, что будет делать система и чего от нее не стоит ожидать. Документ может включать процедуры проверки получаемого программного обеспечения на соответствие предъявляемым ему требованиям (вплоть до содержания планов тестирования), характеристики, определяющие качество и методы его оценки, вопросы безопасности и многое другое. Часто программные требования описываются на обычном языке. В то же время, существуют полуформальные и формальные методы и подходы, используемые для спецификации программных требований. В любом случае, задача состоит в том, чтобы программные требования были ясны, связи между ними прозрачны, а содержание данной спецификации не допускало разночтений и интерпретаций, способных привести к созданию программного  продукта, не отвечающего  потребностям  заинтересованных лиц.
 
***Возможные проблемы:***
* Терминологическая неопределенность. Часто используются термины, которые обладают многозначностью, и такие термины не определены в глоссариях, чтобы можно было четко понять, что конкретно автор имеет в виду в данном случае (это не всегда бывает понятно из контекста). Как пример можно привести собственно использование (и, что немаловажно, понимания!) термина «требования». Под этим ёмким термином можно понимать как требования к бизнес процессам, так и функциональные или нефункциональные требования к ПО вообще. Интересно, что на уровне многих стандартов (к сожалению, в основном, англоязычных) прописано использование тех или иных глаголов, форм и структурирование предложений, описывающих требования – например использование глаголов (will, shall, should, may, can –перечислены в порядке “убывания директивности”). Действительно, “программный модуль X отсылает уведомление на e-mail адрес пользователя...” несет, мягко говоря, иную смысловую нагрузку, чем “отсылается сообщение”.
* Отсутствие представления о классификации требований. Подмена одних категорий требований – другими и смешение требований (например, такое часто случается с функциональными требованиями, бизнес-требованиями и бизнес-правилами). Как результат – создаваемые документы тяжело читать и извлекать полезную для разработки ПО информацию. Зачастую в одном абзаце, можно встретить перемешанные как описания необходимой функциональности и тут же элементы предполагаемого пользовательского интерфейса, который должен воплотить разработчик. Или проектные решения, например, использование таблиц баз данных или полей. И помимо этого, содержится несистематизированная и фрагментарная информация о бизнес-процессах организации. Все это скрывает истинные требования к разрабатываемому ПО, что в свою очередь затрудняет как разработку, так и согласование требований. Корректная и однозначная интерпретация требований и анализ влияний становятся практически неосуществимыми, что напрямую сказывается на адекватности удовлетворения потребностей заказчика/пользователей.
* Фокусировка на деталях пользовательского интерфейса. В документах встречается акцентирование не на необходимой функциональности, а на деталях пользовательского интерфейса.
* Излишнее акцентирование внимания на деталях реализации. Попытка отразить в документе с требованиями к создаваемому ПО не ЧТО должна делать система, а то КАК она это будет делать. Это одна из ключевых проблем. Во многом, поэтому, часто выделяют внутренние технические требования к системе, которые не проходят аттестации со стороны пользователей и разрабатываются не аналитиками, а архитектором и ведущими разработчиками уже на этапе проектирования – software design (см. следующую область знаний SWEBOK).
* Слабая формализация бизнес-процессов. В документах перемешивается описание бизнеса и требования к ПО, что приводит сложностям в понимании сути и общему пониманию как должна быть спроектирована система.  

#### Содержание документа "Спецификация требований". Стандарты спецификации требований.
В стандарте IEEE 830 содержится рекомендации к структуре и методам описания программных требований. Описана следующая структура:
* Введение.
* Цели.
* Соглашения о терминах.
* Предполагаемая аудитория и последовательность восприятия.
* Масштаб проекта.
* Ссылки на источники.
* Общее описание.
* Видение продукта.
* Функциональность продукта.
* Классы и характеристики пользователей.
* Среда функционирования продукта (операционная среда).
* Рамки, ограничения, правила и стандарты.
* Документация для пользователей.
* Допущения и зависимости.
* Функциональность системы.
* Функциональный блок X (таких блоков может быть несколько).
* Описание и приоритет.
* Причинно-следственные связи, алгоритмы (движение процессов, workflows).
* Функциональные требования.
* Требования к внешним интерфейсам.
* Интерфейсы пользователя (UX).
* Программные интерфейсы.
* Интерфейсы оборудования.
* Интерфейсы связи и коммуникации.
* Нефункциональные требования.
* Требования к производительности.
* Требования к сохранности (данных).
* Критерии качества программного обеспечения.
* Требования к безопасности системы.
* Прочие требования.
 
* Приложение А: Глоссарий.
* Приложение Б: Модели процессов и предметной области и другие диаграммы.
* Приложение В: Список ключевых задач.

Стандарт EEE 830 является классическим примером стандарта на содержание структурирование и методы описания программных требований “Recommended Practice for Software Requirements Specifications”. На его основе могут разрабатываться другие стандарты, предназначенные для конкретных продкутов.

___
P.S.

*Требование* должно удовлетворять следующим критериям:
* абстрактность – формулировка требования не должна предполагать определенные технические решения, характерные для более низких уровней требований;
* атомарность – утверждение представляет собой один элемент иерархии, пригодный для установления связи с ним;
* выполнимость – требование должно быть технически реализуемым в установленных условиях;
* законность – требование не должно противоречить законодательству;
* проверяемость – необходимо иметь возможность проверить реализацию требования;
* точность – требование должно быть точным и лаконичным;
* уникальность – требование должно иметь свой уникальный идентификатор;
* ясность – требование должно исключать неоднозначное толкование.

*Набор требований* должен удовлетворять следующим критериям:
* модульность – близкие по смыслу требования должны содержаться в одном разделе спецификации требований;
* непротиворечивость – не существует требований, противоречащих друг другу;
* отсутствие избыточности – требования не должны повторяться;
* полнота – все необходимые требования должны быть зафиксированы;
* структурированность – спецификация требования должна иметь ясную структуру;
* тестируемость – должен быть достигнут требуемый уровень покрытия требований тестами;
* удовлетворенность – должен быть достигнут требуемый уровень покрытия требований связями типа «удовлетворяется посредством…».